<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: facturas | Nadia Humbert-Labeaumaz]]></title>
  <link href="http://nphumbert.github.io/blog/categories/facturas/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://nphumbert.github.io/"/>
  <updated>2015-12-21T21:02:00+01:00</updated>
  <id>http://nphumbert.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Nadia Humbert-Labeaumaz]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nano, una ayuda para los empresarios de Honduras]]></title>
    <link href="http://nphumbert.github.io/blog/2015/12/15/nano-una-ayuda-para-los-empresarios-de-honduras/"/>
    <updated>2015-12-15T22:46:46+01:00</updated>
    <id>http://nphumbert.github.io/blog/2015/12/15/nano-una-ayuda-para-los-empresarios-de-honduras</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Han habido diversos cambios en el reglamento de facturación de Honduras que han impactado el trabajo de los empresarios. En efecto, conforme a los artículos 41 y 42 del acuerdo 189-2014 y de la reforma 058-2014, las facturas en Honduras deben contener imperativamente un conjunto de informaciones bien definidas.</p>

<p>El objetivo de este documento es indicar los datos que deben contener las facturas en Honduras y mostrar las funciones de <a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> que facilitan la administración de cuyas facturas y que ayudan a los empresarios de Honduras a diario.</p>

<!-- more -->


<h2>¿ Qué deben contener las facturas en Honduras ?</h2>

<p>Actualmente, los datos siguientes deben aparecer en todas las facturas emitidas en Honduras:</p>

<ul>
<li>La identificación y ubicación del contribuyente: apellidos y nombres / razón o denominación social (según corresponda), nombre comercial (si existente), Registro Tributario Nacional (RTN), dirección de la casa matriz y del establecimiento del punto de emisión, número de teléfono y correo electrónico del representante legal del contribuyente;</li>
<li>La denominación del documento: &ldquo;Factura&rdquo; en este caso;</li>
<li>La Clave de Autorización de Impresión (CAI);</li>
<li>La fecha límite de autorización de impresión vigente;</li>
<li>El número correlativo de la factura compuesto de 16 dígitos: los 3 primeros son la identificación del establecimiento del contribuyente emisor asignada por la Dirección Ejecutiva de Ingresos (DEI) durante su suscripción, los 3 siguientes corresponden al punto de emisión y son igualmente asignados por la DEI durante su suscripción, los dos siguientes constituyen el código del documento fiscal (01 para las facturas), los últimos 8 dígitos corresponden al número correlativo de la factura;</li>
<li>El destino de los ejemplares: el original para el comprador o adquirente y la copia para el contribuyente emisor;</li>
<li>El rango de documentos fiscales autorizado por la DEI;</li>
<li>Los datos del comprador o adquirente. Estos dependen del tipo de comprador o adquirente: contribuyente que requiere sustentar gastos, costos o crédito o consumidor final;</li>
</ul>


<p>Si el comprador o adquirente requiere sustentar gastos, costos o crédito, los datos relativos a cuyo comprador o adquirente que deben aparecer en las facturas son los siguientes:</p>

<ul>
<li>La identificación: apellidos y nombres / razón o denominación social (según corresponda);</li>
<li>El RTN;</li>
<li>La descripción detallada del bien vendido o del servicio adquirido;</li>
<li>La cantidad de unidades vendidas;</li>
<li>El valor unitario del bien vendido o del servicio prestado;</li>
<li>La discriminación de los valores extremos y sujetos a tasa cero, cuando corresponda;</li>
<li>Los subtotales sujetos a los impuestos por tarifa, tasa o porcentaje;</li>
<li>El signo o denominación literal de la moneda nacional (Lempira);</li>
<li>El importe total literal y numeral de la operación realizada;</li>
<li>La fecha de emisión;</li>
</ul>


<p>En cambio, si el comprador o adquirente es un consumidor final, los datos a consignar son los siguientes:</p>

<ul>
<li>La denominación &ldquo;CONSUMIDOR FINAL&rdquo;;</li>
<li>La descripción detallada del bien vendido o del servicio adquirido;</li>
<li>La cantidad de unidades vendidas;</li>
<li>El valor unitario del bien vendido o del servicio prestado;</li>
<li>El signo o denominación literal de la moneda nacional (Lempira);</li>
<li>El importe total de la operación realizada;</li>
<li>La fecha de emisión;</li>
</ul>


<p>Nano facilita la gestión de las informaciones descritas previamente así como de otras necesarias en ciertos casos excepcionales descritos por la ley.</p>

<h2>¿ Cómo Nano le ayuda todos los días a administrar sus facturas en Honduras ?</h2>

<p><a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> de LiteSln permite administrar de manera segura y simple sus facturas asegurándose que sean válidas (todos los datos necesarios a su constitución son indicados). A continuación vamos a describir algunas de las medidas tomadas por Nano para ayudar a los empresarios hondureños.</p>

<p>Nano garantiza que el número de factura se situe en el rango de documentos fiscales autotizado y que no se sobrepasa la fecha límite de autorización de impresión.<br/>
Un recordatorio es dado dos meses y un mes antes de esa fecha límite para que el empresario tenga tiempo de procurarse un nuevo rango asociado a una nueva fecha límite de autorización de impresión.
En la fecha límite o cuando el rango se acaba, Nano le invita a actualizar estos datos.</p>

<p><a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> de LiteSln permite también identificar las informaciones que faltan para completar sus facturas antes de cada impresión. Si todas las informaciones ya están indicadas, la impresión se lanza sin acción previa necesaria. Sino, Nano propone al usuario completar un formulario con las informaciones que faltan. Al llenar y validar el formulario, la factura impresa contendrá todas las informaciones requiridas por la ley.</p>

<p>Otra ventaja de Nano es que otorga, al mismo precio, la generación de un número ilimitado de facturas para un número ilimitado de clientes. En efecto, el objetivo de LiteSln es brindar un servicio que sea accesible a la mayoría de empresarios hondureños. De esta forma, el empresario genera y utiliza la cantidad de facturas que necesita.</p>

<p>Otro activo importante de Nano es que se adapta a los cambios fácilmente. Por ejemplo, si hay un cambio de ley, Nano se adapata para generar facturas con la información requerida por la nueva ley. Además, el empresario puede personalizar sus facturas si lo necesita.</p>

<p>Finalmente, Nano provee un conjunto de estadísticas y de gráficos que le permiten monitorear su rendimiento. Puede actualmente visualizar sus ingresos por mes, por cliente y por producto. Otras estadísticas serán añadidas en futuras versiones de Nano.</p>

<h2>Conclusion</h2>

<p>Nano asegura una gestión simple y segura de sus facturas. Puede mirar una demostración de Nano adaptada a los empresarios de Honduras <a href="https://www.youtube.com/watch?v=6_XCBTwu7tE">aquí</a>.</p>

<p>Al registrarse a <a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> antes del 20/01/2016, puede beneficiar de un mes de prueba. Si tiene preguntas u observaciones, puede ponerse en contacto con nosotros por <a href="mailto:contact@litesln.com">mail</a> o a través la sección de <a href="https://nano.litesln.com/contact">contacto</a> de Nano.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
