<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: craftsmanship | Nadia Humbert-Labeaumaz]]></title>
  <link href="https://nphumbert.github.io/blog/categories/craftsmanship/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://nphumbert.github.io/"/>
  <updated>2016-03-10T15:44:49+01:00</updated>
  <id>https://nphumbert.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Nadia Humbert-Labeaumaz]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Refactoring Is Like Sleeping]]></title>
    <link href="https://nphumbert.github.io/blog/2016/03/10/refactoring-is-like-sleeping/"/>
    <updated>2016-03-10T15:12:42+01:00</updated>
    <id>https://nphumbert.github.io/blog/2016/03/10/refactoring-is-like-sleeping</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Bob is a developer. Bob has been asked to add a brand new feature to the application. Bob would like to take this opportunity to refactor a little bit the code because it doesn&rsquo;t respect the good practices that he learnt from the last Software Craftsmanship meetup. Bob has been told that he couldn&rsquo;t refactor because there is currently not enough time to do it and because he needs to produce. Bob says to himself that there is never enough time anyways&hellip;</p>

<p>Sounds familiar? Indeed, refactoring is often seen as an activity without any value. Other things in life can also seem worthless. There is one that takes almost a third of our lives during which we do literally nothing: <em>sleeping</em>!</p>

<!-- more -->


<p>The number of things that we could do if we didn&rsquo;t sleep! However, after a few days, even hours, unpleasant events would eventually occur. Without sleep, the most trivial tasks can become very difficult to accomplish and weird mistakes can take place (like pouring orange juice into your bowl of cereal). After a while, sleep takes suddenly over, which can lead to accidents (because of drowsy driving, for example).</p>

<p>In the same way, postponing refactoring harms the project. Developments may take much longer than necessary and bugs may occur in features very apart from those that have been modified. Moreover, there is a moment where refactoring imposes itself unexpectedly: code can no longer be modified without risking important regressions. This can happen at a critical time of the project and thus jeopardize it. At this point, the feared verdict may be rendered: &ldquo;everything must be rewritten&rdquo;.</p>

<p>In general, regular refactoring is necessary to the good health of a project, just like sleeping every night is for ours. Thereafter, we are going to define refactoring in this context, when is it good to do it, how to prepare it properly and what to do if time is missing.</p>

<h2>What does refactoring mean?</h2>

<p>According Michael Feathers, refactoring is &ldquo;the act of improving design without changing its behavior&rdquo;.</p>

<p>It is not necessarily about changing a whole class hierarchy or about implementing a complex design pattern but it could be as simple as renaming a variable, method or class, extracting a private method in an external class, gathering the attributes of a method into an object, etc.</p>

<p>Furthermore, we also consider that adding tests to an existing code base is refactoring. Indeed, a testable code is a first step towards a better design.</p>

<h2>When to refactor?</h2>

<p>The idea is not to try to fix the entire system every time. This would be unproductive and impossible to carry out. Also, it would be difficult to justify causing regressions in a portion of code too unrelated to the one that was supposed to be changed.</p>

<p>Refactoring is very efficient when it is targeted at the code that is related to the development of a feature. Moreover, it is preferable to refactor before adding new code in order to start on good bases.</p>

<h2>How to prepare it?</h2>

<p>The first thing to do before refactoring is to ensure that there are tests that cover the code that is going to be modified. Tests permit to verify that refactoring doesn&rsquo;t generate regression. If tests are missing, they need to be added before starting.</p>

<p>Sometimes it might be impossible to test a portion of code. In this case, you can perform the minimal refactoring required for implementing the tests.</p>

<h2>What to do if time is missing?</h2>

<p>If, like Bob, you lack the time, you must be pragmatic. It can be interesting to do small refactoring for each development. This allows to improve the design without consuming too much time and to prepare the ground for a larger refactoring.</p>

<h2>Conclusion</h2>

<p>Refactoring is essential in a project and should be done regularly. It allows to ensure that new features could be developed within a reasonable time and to limit regressions by improving the design. Furthermore, it allows developers to (re)take pleasure to make the product evolve.</p>

<p>We would like to conclude with the boy scout rule that tells us we should always leave the code in a better condition than when we found it. The application of this rule leads to improving the overall quality of the code and to the reversal of the technical debt.</p>

<hr />

<p><em>This article has been written in collaboration with Renaud Humbert-Labeaumaz (<a href="https://www.twitter.com/rnowif">@rnowif</a>)</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Que faire lorsqu'une méthode privée veut être testée ?]]></title>
    <link href="https://nphumbert.github.io/blog/2016/02/21/que-faire-lorsqu-une-methode-privee-veut-etre-testee/"/>
    <updated>2016-02-21T11:09:38+01:00</updated>
    <id>https://nphumbert.github.io/blog/2016/02/21/que-faire-lorsqu-une-methode-privee-veut-etre-testee</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Les tests automatisés servent à vérifier le bon comportement d'un objet (ou d'un ensemble d'objets), indépendamment de la manière dont ce comportement est implémenté. Le comportement d'un objet est décrit par son API publique (constructeurs, constantes et méthodes publiques). Les tests ne devraient donc utiliser que cette API.</p>

<p>Les méthodes privées (et <em>protected</em>) ne faisant pas partie de l'API publique d'un objet, elles ne devraient pas être appelées directement par le code de test.</p>

<p>Cet article a pour objectif de montrer comment réagir lorsqu'il paraît nécessaire de tester une méthode privée.</p>

<!-- more -->


<h2>Contexte</h2>

<p>Un projet d'illustration a été créé afin de servir de support pour cet article. Il est disponible sur <a href="https://github.com/nphumbert/demo-private-method-test/">GitHub</a>.</p>

<p>Il s'agit de hasher le mot de passe lors de la création d'un utilisateur. Il faut imaginer que la méthode de hash est plus complexe (utilisation de librairies externes, de nombreuses conditions, etc.) pour donner tout son sens à la suite de l'article.</p>

<pre><code class="java">public class User {

    private final String login;
    private final String email;
    private final String password;

    public User(String login, String email, String password) {
        this.login = login;
        this.email = email;
        this.password = hash(password);
    }

    // ...

    private String hash(String password) {
        try {
            MessageDigest md = MessageDigest.getInstance("SHA-256");
            return Arrays.toString(md.digest(password.getBytes("UTF-8")));
        } catch (NoSuchAlgorithmException | IOException e) {
            throw new RuntimeException(e);
        }
    }
}
</code></pre>

<p>La méthode de hash étant considérée comme complexe, le besoin se fait sentir de tester son code en isolation. En effet, en partant de cette hypothèse, il n'est pas facilement possible de le tester complètement en utilisant uniquement des appels à l'API publique.</p>

<h2>Eviter la réflexion</h2>

<p>Parfois, la réflexion est utilisée pour augmenter la visibilité de la méthode privée durant la durée d'un test. Cette méthode peut alors être appelée directement.</p>

<pre><code class="java">@Test
public void should_hash_password() throws NoSuchMethodException, InvocationTargetException, IllegalAccessException {
    // given
    User user = new User("jdoe", "john.doe@gmail.com", "secret");
    Method method = user.getClass().getDeclaredMethod("hash", String.class);
    method.setAccessible(true);

    // when
    String hashedPassword = (String) method.invoke(user, "secret");

    // then
    assertThat(hashedPassword, is("[43, -72, 13, 83, 123, 29, -93, -29, -117, -45, 3, 97, -86, -123, 86, -122, -67, -32, -22, -51, 113, 98, -2, -10, -94, 95, -23, 123, -11, 39, -94, 91]"));
}
</code></pre>

<p>Utiliser la réflexion dans ce cadre est dangereux !</p>

<p>En effet, toutes les actions ci-dessous auront pour effet de faire échouer le test, sans empêcher celui-ci de compiler :</p>

<ul>
<li>Renommer la méthode <code>hash</code>.</li>
<li>Changer l'ordre ou le type des attributs de la méthode <code>hash</code>.</li>
<li>Changer le type de retour de la méthode <code>hash</code>.</li>
<li>Supprimer la méthode <code>hash</code> en intégrant son code dans une autre méthode (ou dans le constructeur).</li>
</ul>


<p>Toutes ces actions sont des décisions d'implémentation qui n'ont aucun lien avec le comportement de la classe. Il n'est donc pas normal qu'un test échoue lorsque l'une de ces actions est effectuée.</p>

<p>Par ailleurs, l'API de réflexion Java manipulant des <code>String</code> et des <code>Object</code>, l'IDE n'est pas capable d'aider à corriger automatiquement le code de test correspondant.</p>

<h2>Déplacer le code dans une dépendance externe</h2>

<p>Selon moi, la meilleure manière de réagir est d'extraire le code, qui doit être testé, dans sa propre classe.</p>

<pre><code class="java">public interface HashProvider {
    String hash(String value);
}
</code></pre>

<pre><code class="java">public class Sha256HashProvider implements HashProvider {
    @Override
    public String hash(String value) {
        try {
            MessageDigest md = MessageDigest.getInstance("SHA-256");
            return Arrays.toString(md.digest(value.getBytes("UTF-8")));
        } catch (NoSuchAlgorithmException | IOException e) {
            throw new RuntimeException(e);
        }
    }
}
</code></pre>

<p>La classe <code>User</code> de l'exemple est alors transformée comme ci-dessous.</p>

<pre><code class="java">public class User {

    private final String login;
    private final String email;
    private final String password;

    public User(String login, String email, String password, HashProvider hashProvider) {
        this.login = login;
        this.email = email;
        this.password = hashProvider.hash(password);
    }
    // ...
}
</code></pre>

<p>Par ailleurs, le test se trouve également modifié.</p>

<pre><code class="java">@Test
public void should_hash_password_when_create_user() {
    // given
    HashProvider hashProvider = mock(HashProvider.class);
    when(hashProvider.hash("secret")).thenReturn("hash");

    // when
    User user = new User("jdoe", "john.doe@gmail.com", "secret", hashProvider);

    // then
    assertThat(user.password(), is("hash"));
}
</code></pre>

<p>Le code respecte désormais le <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Single_responsibility_principle"><em>Single Responsibility Principle</em> (SRP)</a>. En effet, chaque classe ne fait qu'une seule chose. Il n'est donc, par exemple, plus nécessaire de modifier la classe <code>User</code> pour changer la logique de hashage.</p>

<p>Le <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Open/closed_principle"><em>Open/Closed Principle</em> (OCP)</a> est aussi mis en application car la classe <code>User</code> ne se préoccupe pas de l'implémentation de <code>HashProvider</code> qu'elle utilise. Il est donc possible de la changer sans que le code de <code>User</code> en soit affecté.</p>

<p>Tout le code est complètement testé en utilisant seulement les API publiques. Cela signifie que seul le comportement est testé, et non plus l'implémentation.</p>

<p>Finalement, le code de production ainsi que celui de test est simplifié.</p>

<h2>Conclusion</h2>

<p>Lorsqu'une méthode privée devient si complexe que le besoin de la tester en isolation se fait sentir, cela signifie que la classe fait trop de choses et que le SRP n'est sûrement pas respecté. Extraire cette méthode dans une classe externe permet de tester complètement ce code tout en améliorant le design en rendant le code plus SOLID.</p>

<p>Dès qu'une méthode privée est créée afin d'effectuer un traitement, il peut être utile de se demander si elle ne devrait pas être extraite, tout en restant pragmatique.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Refactorer, c'est comme dormir]]></title>
    <link href="https://nphumbert.github.io/blog/2016/01/31/refactorer-c-est-comme-dormir/"/>
    <updated>2016-01-31T19:16:09+01:00</updated>
    <id>https://nphumbert.github.io/blog/2016/01/31/refactorer-c-est-comme-dormir</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Robert est un développeur. On a demandé à Robert d'ajouter une nouvelle fonctionnalité à l'application. Robert aimerait bien en profiter pour refactorer un peu le code car il ne respecte pas les bonnes pratiques qu'il a pu voir lors du dernier meetup Software Craftsmanship. On dit alors à Robert qu'il ne peut pas refactorer car, en ce moment, il n'y a pas le temps pour ça et qu'il doit produire. Robert se dit qu'il n'y a de toutes façons jamais le temps&hellip;</p>

<p>Cette histoire vous semble familière ? En effet, le refactoring est souvent perçu comme n'apportant aucune valeur. D'autres choses dans la vie peuvent sembler n'apporter aucune valeur. Il y en a notamment une qui prend près du tiers de la vie d'une personne pendant laquelle cette personne ne fait littéralement rien : <em>dormir</em> !</p>

<!-- more -->


<p>Le nombre de choses que l'on pourrait faire si l'on ne dormait pas ! Cependant, au bout de quelques jours, voire quelques heures, des événements désagréables finiraient par survenir. Sans sommeil, la moindre des tâches peut devenir très longue à effectuer et des erreurs étranges peuvent arriver (comme verser du jus d'orange dans son bol de céréales). Après un certain temps, le sommeil prend le dessus de manière incontrôlée, ce qui peut conduire à des accidents (à cause d'une somnolence au volant par exemple).</p>

<p>De manière similaire, repousser le refactoring nuit au projet. Les développements peuvent prendre beaucoup plus de temps que nécessaire et des bugs peuvent survenir sur des fonctionnalités très éloignées de celles qui sont modifiées. De plus, il arrive un moment où le refactoring s'impose : le code ne peut plus être modifié sans risquer d'importantes régressions. Ceci peut se produire à un moment critique du projet et donc le mettre en péril. A ce moment là, la sentence tant redoutée peut tomber : « il faut tout réécrire ».</p>

<p>De manière globale, refactorer régulièrement est nécessaire à la bonne santé du projet, tout comme dormir chaque nuit l'est pour la notre. Dans la suite de cet article, nous allons définir ce que signifie refactorer dans ce contexte, quand est-il bon de le faire, comment bien le préparer et que faire si le temps manque.</p>

<h2>Que signifie refactorer ?</h2>

<p>Selon Michael Feathers, le refactoring est l'acte d'améliorer le <em>design</em> du code sans changer son comportement.</p>

<p>Il ne s'agit pas forcément de changer toute une hiérarchie de classes ou de mettre en place un <em>design pattern</em> très complexe mais cela peut être aussi simple que de renommer une variable, une méthode, une classe, d'extraire une méthode privée dans une classe externe, de regrouper les attributs d'une méthode dans un objet, etc.</p>

<p>De plus, nous considérons aussi qu'ajouter des tests à du code existant est du refactoring. En effet, un code testable est un premier pas vers un meilleur <em>design</em>.</p>

<h2>Quand faut-il refactorer ?</h2>

<p>L'idée n'est pas d'essayer de corriger l'intégralité du système à chaque fois. Ceci serait contre productif et impossible à mettre en place. De plus, il serait très difficilement justifiable de provoquer des régressions dans une partie du code très éloignée de celle qui est censée être modifiée.</p>

<p>Le refactoring est très efficace lorsqu'il est ciblé sur le code qui est concerné par le développement d'une fonctionnalité. De plus, il nous semble préférable de refactorer avant d'ajouter du nouveau code afin de démarrer sur des bases saines.</p>

<h2>Comment le préparer ?</h2>

<p>La première chose à faire avant de refactorer est de s'assurer qu'il y a des tests en place. Ces tests permettent de vérifier que le refactoring ne génère pas de régression. Si ces tests ne sont pas déjà en place, il faut les ajouter avant de commencer.</p>

<p>Il peut arriver qu'il soit impossible de tester une portion de code. Dans ce cas, il faut effectuer le refactoring minimum nécessaire à la mise en place des tests.</p>

<h2>Que faire si le temps manque ?</h2>

<p>Si, comme Robert, le temps vous manque, il faut faire preuve de pragmatisme. Il peut être intéressant d'effectuer de petits refactoing à chaque développement. Cela permet d'améliorer le <em>design</em> sans consommer trop de temps et de préparer le terrain pour de plus gros refactoring.</p>

<h2>Conclusion</h2>

<p>Le refactoring est essentiel dans un projet et doit être effectué régulièrement. Il permet d'assurer que les nouvelles fonctionnalités pourront être développées dans un temps raisonnable et de limiter les régressions en améliorant le <em>design</em>. Par ailleurs, il permet aussi aux développeurs de (re)prendre du plaisir à faire évoluer le produit.</p>

<p>Nous aimerions conclure avec la règle du boy scout qui indique que l'on doit toujours laisser le code dans un meilleur état que lorsqu'on l'a trouvé. L'application de cette règle conduit à l'amélioration de la qualité globale du code et à l'inversion de la dette technique.</p>

<hr />

<p><em>Cet article a été écrit en collaboration avec Renaud Humbert-Labeaumaz (<a href="https://www.twitter.com/rnowif">@rnowif</a>)</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pourquoi ne pas utiliser l'héritage pour éviter la duplication de code ?]]></title>
    <link href="https://nphumbert.github.io/blog/2016/01/24/heritage-duplication-code/"/>
    <updated>2016-01-24T11:38:41+01:00</updated>
    <id>https://nphumbert.github.io/blog/2016/01/24/heritage-duplication-code</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>L'héritage est une composante très importante des langages orientés objet tels que Java. Cependant, il doit être utilisé à bon escient afin de respecter les bonnes pratiques de programmation.</p>

<p>Il m'est arrivé de rencontrer des cas où l'héritage était utilisé afin de ne pas dupliquer du code. Le but de cet article est d'illustrer une telle utilisation, d'analyser ses inconvénients et de montrer une manière possible de la corriger.</p>

<!-- more -->


<h2>Contexte</h2>

<p>Un projet d'illustration a été créé afin de servir de support pour cet article. Il est disponible sur <a href="https://github.com/nphumbert/demo-inappropriate-inheritance">GitHub</a>. Ce projet contient deux branches :</p>

<ul>
<li><code>inappropriate-inheritance</code> : contient l'utilisation inappropriée de l'héritage.</li>
<li><code>dependency</code> : contient une proposition de correction en utilisant une dépendance.</li>
</ul>


<p>Il s'agit de deux <em>controllers</em> Spring MVC qui doivent hasher un texte. Dans le cas de l'utilisation inappropriée de l'héritage, le code d'un des <em>controllers</em> est le suivant :</p>

<pre><code class="java">@RestController
public class ProfileController extends BaseController {

    @RequestMapping(value = "/profile", method = RequestMethod.GET)
    public String profile() {
        return "profile: " + hash("profile");
    }
}
</code></pre>

<p>Ce <em>controller</em> hérite d'une classe commune qui contient la méthode <code>hash</code> :</p>

<pre><code class="java">public abstract class BaseController {
    protected String hash(String value) {
        // ...
    }
}
</code></pre>

<h2>Pourquoi n'est-il pas correct d'utiliser l'héritage ici ?</h2>

<h3>Non respect de la programmation orientée objet (POO)</h3>

<p>Dans ce code, la mécanique de la POO est respectée mais pas sa sémantique. En effet, la classe <code>BaseController</code> n'a pas de raison d'être. Elle ne correspond à aucun concept et ne sert qu'à contenir du code partagé entre les <em>controllers</em>. Ce genre de classe possède souvent un nom flou et générique, ce qui est un signe que le concept associé est mal défini, voire inexistant.</p>

<h3>Difficulté à tester</h3>

<p>La capacité du code à être testé n'est pas une fin en soi. Cependant, un code difficile à tester est un <em>smell</em> qui indique le plus souvent un problème de conception.</p>

<p>Ici, il est obligatoire de passer par un <em>set up</em> assez lourd pour tester en isolation le <em>controller</em>. Une classe privée héritant du <em>controller</em> est créée afin de surcharger la méthode <code>hash</code> et de fixer la valeur de retour. Les tests portent donc sur cette classe au lieu de porter sur le <em>controller</em> initial.</p>

<pre><code class="java">@RunWith(SpringJUnit4ClassRunner.class)
@SpringApplicationConfiguration(classes = InappropriateInheritanceApplication.class)
@WebAppConfiguration
public class ProfileControllerTest {

    public static final String HASH = "hash";

    private class TestableProfileController extends ProfileController {

        @Override
        protected String hash(String value) {
            return HASH;
        }
    }

    private MockMvc mockMvc;

    @Before
    public void setUp() {
        ProfileController controller = new TestableProfileController();
        this.mockMvc = MockMvcBuilders.standaloneSetup(controller).build();
    }

    @Test
    public void should_get_hash_when_get_profile() throws Exception {
        // when
        String contentAsString = mockMvc.perform(get("/profile"))
                .andExpect(status().isOk())
                .andReturn().getResponse().getContentAsString();

        // then
        assertThat(contentAsString, is("profile: " + HASH));
    }
}
</code></pre>

<p>La complexité du <em>set up</em> est bien trop importante par rapport au code à tester qui est relativement simple.</p>

<h3>Fort couplage</h3>

<p>L'héritage introduit un fort couplage entre les classes. En effet, tous les <em>controllers</em> doivent hériter de <code>BaseController</code> pour bénéficier de la méthode <code>hash</code>. Ceci implique qu'ils doivent avoir accès à cette classe (soit être dans le même projet, soit avoir une dépendance vers sa librairie).</p>

<p>De plus, l'héritage multiple étant interdit en Java, les <em>controllers</em> ne peuvent pas hériter d'une autre classe qui serait appropriée.</p>

<p>Finalement, si une autre classe avait besoin de la méthode <code>hash</code>, elle devrait forcément hériter de <code>BaseController</code> (ce qui n'a pas de sens s'il ne s'agit pas d'un <em>controller</em>) ou alors dupliquer le code. Ce problème met en évidence le fait que la notion de hashage n'a aucun rapport avec la notion de <em>controller</em>.</p>

<h3>Difficulté à maintenir</h3>

<p>Le couplage fort décrit précédemment rend le code difficile à maintenir. Un changement du besoin entraînerait une modification du code à un endroit où on ne s'y attend pas. Par ailleurs, il pourrait y avoir des effets de bord inattendus sur le reste du code.</p>

<h2>Comment peut-on corriger ce code ?</h2>

<p>La solution proposée pour corriger ce code est d'extraire la méthode de <code>hash</code> dans une dépendance qui sera injectée dans les <em>controllers</em>.</p>

<p>Tout d'abord, une interface <code>HashProvider</code> est créée et implémentée.</p>

<pre><code class="java">public interface HashProvider {
    String hash(String text);
}
</code></pre>

<pre><code class="java">@Component
public class Sha256HashProvider implements HashProvider {

    @Override
    public String hash(String value) {
        // ...
    }
}
</code></pre>

<p>Cette implémentation peut alors être injectée dans le <em>controller</em> afin d'être utilisée.</p>

<pre><code class="java">@RestController
public class ProfileController {

    private final HashProvider hashProvider;

    @Autowired
    public ProfileController(HashProvider hashProvider) {
        this.hashProvider = hashProvider;
    }

    @RequestMapping(value = "/profile", method = RequestMethod.GET)
    public String profile() {
        return "profile: " + hashProvider.hash("profile");
    }
}
</code></pre>

<p>Le <em>set up</em> de test de ce <em>controller</em> s'en trouve simplifié car il n'y a plus qu'à <em>mocker</em> l'interface.</p>

<pre><code class="java">@RunWith(SpringJUnit4ClassRunner.class)
@SpringApplicationConfiguration(classes = InappropriateInheritanceApplication.class)
@WebAppConfiguration
public class ProfileControllerTest {

    private MockMvc mockMvc;
    private HashProvider hashProvider;

    @Before
    public void setUp() {
        hashProvider = mock(HashProvider.class);
        ProfileController controller = new ProfileController(hashProvider);
        this.mockMvc = MockMvcBuilders.standaloneSetup(controller).build();
    }

    @Test
    public void should_get_hash_when_get_profile() throws Exception {
        // given
        when(hashProvider.hash("profile")).thenReturn("hash");

        // when
        String contentAsString = mockMvc.perform(get("/profile"))
                .andExpect(status().isOk())
                .andReturn().getResponse().getContentAsString();

        // then
        assertThat(contentAsString, is("profile: hash"));
    }
}
</code></pre>

<p>Finalement, la logique de hashage est totalement découplée de celle du <em>controller</em>. Ceci rend le code plus simple à maintenir car si le besoin change, il suffit de modifier l'implémentation de <code>HashProvider</code> ou d'en ajouter une nouvelle. Ainsi, le comportement du <em>controller</em> est modifié sans que son code ne change.</p>

<h2>Conclusion</h2>

<p>Il est nécessaire de faire attention à ne pas abuser de l'héritage. Dans cet article, il a été montré qu'il n'est pas approprié pour éviter la duplication de code. Dans ce cas, il est préférable d'utiliser une interface dont une implémentation sera injectée. Ceci a pour principal avantage de rendre le code plus simple et facile à maintenir.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
