<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: nano | Nadia Humbert-Labeaumaz]]></title>
  <link href="https://nphumbert.github.io/blog/categories/nano/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://nphumbert.github.io/"/>
  <updated>2016-03-30T19:41:57+02:00</updated>
  <id>https://nphumbert.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Nadia Humbert-Labeaumaz]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Story of Nano]]></title>
    <link href="https://nphumbert.github.io/blog/2016/03/30/the-story-of-nano/"/>
    <updated>2016-03-30T19:22:26+02:00</updated>
    <id>https://nphumbert.github.io/blog/2016/03/30/the-story-of-nano</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://nano.litesln.com">Nano by LiteSln</a> is a free application that allows you to manage your invoices. It also permits you to manage a repository of of your customers and products and to monitor your performance through statistics.</p>

<!-- more -->


<h2>Who can use it?</h2>

<p>Nano can be used by anyone who needs to manage invoices.</p>

<h2>Why Nano was created?</h2>

<p><a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> was created in order to help Honduran entrepreneurs to adapt to the significant changes that have been made recently to the Honduran legislation.
Indeed, the Honduran law has been quite complexified over the past few years.
As a result, Honduran entrepreneurs are lost and do not know exactly all the changes that have been made to the legislation.
Therefore, many entrepreneurs don&rsquo;t have valid invoices and some of them saw their entreprises closed as a consequence.
Nano was then created to help them.</p>

<h2>How does it work?</h2>

<p>Through a mechanism of strategies, Nano has the ability to adapt to different contexts (legislation, type of company, etc.).
The main goal being to help Honduran entrepreneurs, a specific strategy has been created for Honduras.
There is also a standard strategy giving access to Nano&rsquo;s services to entrepreneurs all over the world.</p>

<h2>What are the main features of Nano?</h2>

<p>The main features of <a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> are:</p>

<ul>
<li>Invoice creation and workflow</li>
<li>Customers and products repository management</li>
<li>Standard invoice template and numeration strategy</li>
<li>Honduran specific invoice template and numeration strategy</li>
<li>Unlimited number of customers, products and invoices</li>
<li>Statistics</li>
</ul>


<h2>How much does it cost?</h2>

<p>It is totally <strong>free</strong>!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nano, una ayuda para los empresarios de Honduras]]></title>
    <link href="https://nphumbert.github.io/blog/2015/12/15/nano-una-ayuda-para-los-empresarios-de-honduras/"/>
    <updated>2015-12-15T22:46:46+01:00</updated>
    <id>https://nphumbert.github.io/blog/2015/12/15/nano-una-ayuda-para-los-empresarios-de-honduras</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Han habido diversos cambios en el reglamento de facturación de Honduras que han impactado el trabajo de los empresarios. En efecto, conforme a los artículos 41 y 42 del acuerdo 189-2014 y de la reforma 058-2014, las facturas en Honduras deben contener imperativamente un conjunto de informaciones bien definidas.</p>

<p>El objetivo de este documento es indicar el tipo de datos que deben contener las facturas en Honduras y mostrar las funciones de <a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> que facilitan la administración de cuyas facturas y que ayudan a los empresarios de Honduras a diario.</p>

<!-- more -->


<h2>¿ Qué deben contener las facturas en Honduras ?</h2>

<p>Actualmente, los datos siguientes deben aparecer en todas las facturas emitidas en Honduras:</p>

<ul>
<li>La identificación y ubicación del contribuyente;</li>
<li>La denominación del documento: &ldquo;Factura&rdquo; en este caso;</li>
<li>La Clave de Autorización de Impresión (CAI);</li>
<li>La fecha límite de autorización de impresión vigente;</li>
<li>El número correlativo de la factura;</li>
<li>El destino de los ejemplares;</li>
<li>El rango de documentos fiscales autorizado por la DEI;</li>
<li>Los datos del comprador o adquirente. Estos dependen del tipo de comprador o adquirente: contribuyente que requiere sustentar gastos, costos o crédito o consumidor final;</li>
</ul>


<p>Nano facilita la gestión del detalle de las informaciones descritas previamente así como de otras necesarias en ciertos casos excepcionales descritos por la ley.</p>

<h2>¿ Cómo Nano le ayuda todos los días a administrar sus facturas en Honduras ?</h2>

<p><a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> de LiteSln permite administrar de manera segura y simple sus facturas asegurándose que sean válidas (todos los datos necesarios a su constitución son indicados). A continuación vamos a describir algunas de las medidas tomadas por Nano para ayudar a los empresarios hondureños.</p>

<p>Nano garantiza que el número de factura se situe en el rango de documentos fiscales autorizado y que no se sobrepasa la fecha límite de autorización de impresión.<br/>
Un recordatorio es dado dos meses antes de esa fecha límite para que el empresario tenga tiempo de procurarse un nuevo rango asociado a una nueva fecha límite de autorización de impresión.
En la fecha límite o cuando el rango se acaba, Nano le invita a actualizar estos datos.</p>

<p><a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> de LiteSln permite también identificar las informaciones que faltan para completar sus facturas antes de cada impresión. Si todas las informaciones ya están indicadas, la impresión se lanza sin acción previa necesaria. Sino, Nano propone al usuario completar un formulario con las informaciones que faltan. Al llenar y validar el formulario, la factura impresa contendrá todas las informaciones requiridas por la ley.</p>

<p>Otra ventaja de Nano es que otorga la generación de un número ilimitado de facturas para un número ilimitado de clientes. En efecto, el objetivo de LiteSln es brindar un servicio que sea accesible a todos los empresarios hondureños. De esta forma, el empresario genera y utiliza la cantidad de facturas que necesita.</p>

<p>Otro activo importante de Nano es que se adapta a los cambios fácilmente. Por ejemplo, si hay un cambio de ley, Nano se adapata para generar facturas con la información requerida por la nueva ley. Además, el empresario puede personalizar sus facturas si lo necesita.</p>

<p>Finalmente, Nano provee un conjunto de estadísticas y de gráficos que le permiten monitorear su rendimiento. Puede actualmente visualizar sus ingresos por mes, por cliente y por producto. Otras estadísticas serán añadidas en futuras versiones de Nano.</p>

<h2>Conclusion</h2>

<p><a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> asegura una gestión simple y segura de sus facturas. Puede mirar demostraciones de Nano para <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ozo9xQw6vKU">configurar su cuenta</a> y para <a href="https://www.youtube.com/watch?v=EsVpSXKLXgA">crear e imprimir una factura hondureña</a>.</p>

<p>Si tiene preguntas u observaciones, puede ponerse en contacto con nosotros por <a href="mailto:contact@litesln.com">mail</a> o a través la sección de <a href="https://nano.litesln.com/contact">contacto</a> de Nano.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El administrador de facturas Nano disponible]]></title>
    <link href="https://nphumbert.github.io/blog/2015/12/05/el-administrador-de-facturas-nano-esta-disponible/"/>
    <updated>2015-12-05T21:25:20+01:00</updated>
    <id>https://nphumbert.github.io/blog/2015/12/05/el-administrador-de-facturas-nano-esta-disponible</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Tengo el placer de anunciar la primera versión de <a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> de LiteSln. Nano es un sitio web  para administrar facturas de manera segura utilizando una estrategia de numeración que puede ser adaptada a la legislación del país. Nano también permite la edición de facturas según un modelo personalizado y el monitoreo de su rendimiento mediante varias estadísticas.</p>

<p>El objetivo de este artículo es presentar las funciones principales de Nano.</p>

<!-- more -->


<h2>Facturas</h2>

<p>Puede crear y administrar facturas así como productos y clientes utilizando Nano.</p>

<h3>Creación de factura</h3>

<p>Una factura es asociada a un cliente y contiene artículos que corresponden a productos en una dada cantidad. Es igualmente posible agregar diversos honorarios a una factura. Un honorario puede ser fijo o un porcentaje del precio total de la factura (impuestos por ejemplo).</p>

<p>Todas las facturas creadas pueden ser consultadas y acciones pueden ser efectuadas en ellas, dependiendo de su estado  actual.</p>

<h3>Ciclo de vida</h3>

<p>Al principio, una oferta de venta es creada. Esta puede ser emitida y la factura es entonces debida. Una vez que el cliente paga, la factura es marcada como pagada y no puede ser más cancelada.</p>

<p>Par razones de seguridad, los artículos y los honorarios pueden ser únicamente agregados a una oferta de venta.</p>

<h2>Personalización</h2>

<p>Es posible personalizar su experiencia con Nano cambiando la estrategia de numeración y el modelo de impresión por defecto de sus facturas.</p>

<h3>Estrategia de numeración</h3>

<p>Las estrategias de numeración pueden diferir según la legislación que se aplica a su empresa. Por ejemplo, el formato del número de factura o la manera en la que es incrementado pueden ser impuestas por la ley.</p>

<p>Nano trata esta problemática permitiéndole usar una estrategia de numeración personalizada. Para garantizar la coherenncia de la numeración, no puede modificarla una vez la primera factura creada.</p>

<p>Puede migrar facilmente de su sistema de gestión de facturas actual a Nano. En efecto, es posible escoger el número de su primera factura en Nano, a condición de respetar el formato necesario para su estrategia de numeración.</p>

<h3>Modelo de factura</h3>

<p>Un modelo personalizado de factura le permite imprimir las facturas con el formato y la información deseados. El modelo puede ser cambiado en todo momento, aún cuando facturas ya han sido creadas.</p>

<h2>Estadísticas</h2>

<p>Para monitorear su rendimiento, Nano provee un conjunto de estadísticas y de gráficos. Puede actualmente visualizar sus ingresos por mes, por cliente y por producto. Otras estadísticas serán añadidas en futuras versiones de Nano.</p>

<h2>Conclusion</h2>

<p><a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> asegura una gestión simple y segura de sus facturas. Puede mirar una demostración de Nano <a href="https://www.youtube.com/watch?v=jWs6Qh3xLKY">aquí</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Invoice Manager Nano Is Released]]></title>
    <link href="https://nphumbert.github.io/blog/2015/12/05/the-invoice-manager-nano-is-released/"/>
    <updated>2015-12-05T19:09:13+01:00</updated>
    <id>https://nphumbert.github.io/blog/2015/12/05/the-invoice-manager-nano-is-released</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>I am pleased to announce the first release of <a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> by LiteSln. Nano is a web site that manages invoices and enforce their consistency using a numeration strategy that can be adapted to the country&rsquo;s legislation. It also allows you to edit invoices with your own custom template and to monitor your performance through statistics.</p>

<p>The goal of this article is to introduce the main features of Nano.</p>

<!-- more -->


<h2>Invoices</h2>

<p>You can create and manage invoices as well as products and customers using Nano.</p>

<h3>Invoice creation</h3>

<p>An invoice is associated to a customer and contains articles that correspond to products in a certain quantity.<br/>
It is also possible to add charges to an invoice. A charge may be fixed or a percentage of the invoice&rsquo;s total price (taxes for instance).</p>

<p>All created invoices can be consulted and actions can be performed on them, depending on their current state.</p>

<h3>Workflow</h3>

<p>At first, a sales quote is created. It can be emitted and the invoice is then due. Once the customer pays it, the invoice is marked as paid and cannot be cancelled anymore.</p>

<p>For security purpose, articles and charges can only be added to a sales quote.</p>

<h2>Customization</h2>

<p>It is possible to customize your experience with Nano by changing the default numeration strategy and template to print your invoices.</p>

<h3>Numeration strategy</h3>

<p>Invoices numeration may differ depending on the legislation that applies to your company.
For example, the invoice number format or the way they are incremented can be imposed.</p>

<p>Nano addresses this issue by allowing you to use a custom numeration strategy. In order to guarantee numeration&rsquo;s consistency, you can&rsquo;t modify it once your first invoice is created.</p>

<p>You can easily migrate to Nano from your current invoices management process. Indeed, it is possible to choose the number of your first invoice in Nano, provided that it respects the format required by your numeration strategy.</p>

<h3>Template</h3>

<p>A custom template permits you to print your invoices with the format and the information you wish. The template can be changed even after invoices are created.</p>

<h2>Statistics</h2>

<p>In order to monitor your performance, Nano provides a set of statistics and graphics.
You can currently visualize your revenue per month, per customer and per product. More statistics will be added in future releases.</p>

<h2>Conclusion</h2>

<p><a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> aims to ensure a secured management of your invoices in terms of legislation and allows you to do so in a simple way. You can watch a demo of Nano <a href="https://www.youtube.com/watch?v=jWs6Qh3xLKY">here</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Le gestionnaire de factures Nano est disponible]]></title>
    <link href="https://nphumbert.github.io/blog/2015/12/05/le-gestionnaire-de-factures-nano-est-disponible/"/>
    <updated>2015-12-05T19:09:13+01:00</updated>
    <id>https://nphumbert.github.io/blog/2015/12/05/le-gestionnaire-de-factures-nano-est-disponible</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je suis heureuse de vous annoncer la première version de <a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> de LiteSln. Nano est un site web de gestion des factures qui assure leur cohérence à l'aide d'une stratégie de numération qui peut être adaptée à la législation du pays. Elle permet également d'imprimer des factures avec votre propre modèle personnalisé et de suivre vos performances grâce à des statistiques.</p>

<p>L'objectif de cet article est d'introduire les principales fonctionnalités de Nano.</p>

<!-- more -->


<h2>Factures</h2>

<p>Vous pouvez créer et gérer des factures ainsi que des produits et des clients à l'aide de Nano.</p>

<h3>Création d'une facture</h3>

<p>Une facture est associée à un client et contient des articles qui correspondent à des produits dans une certaine quantité.<br/>
Il est également possible d'ajouter des charges à une facture. Une charge peut être fixe ou un pourcentage du prix total de la facture (une taxe par exemple).</p>

<p>Toutes les factures créées sont consultables et des actions peuvent y être appliquées, selon leur état.</p>

<h3>Cycle de vie</h3>

<p>Au départ, un devis est créé. Il peut être émis et la facture est alors due. Une fois que le client a payé, la facture est marquée comme payée et ne peut plus être annulée.</p>

<p>Pour des raisons de sécurité, les articles et les charges peuvent seulement être ajoutés à des devis.</p>

<h2>Personnalisation</h2>

<p>Il est possible de personnaliser votre expérience avec Nano en changeant les valeurs par défault pour la stratégie de numération et le modèle d'impression de vos factures.</p>

<h3>Stratégie de numération</h3>

<p>La numération des factures peut varier en fonction de la législation qui s'applique à votre entreprise.
Par exemple, le format des numéros de facture ou la manière dont ils sont incrémentés peuvent être imposés.</p>

<p>Nano traite cette problématique en vous permettant d'utiliser une stratégie de numération personnalisée. Afin de garantir la cohérence dans la numération, vous ne pouvez pas la changer une fois que votre première facture a été créée.</p>

<p>Vous pouvez facilement migrer vers Nano depuis votre système de gestion de factures actuel. En effet, il est possible de choisir le numéro de votre première facture dans Nano, à condition que celui-ci respecte le format requis par votre stratégie de numération.</p>

<h3>Modèle de facture</h3>

<p>Un modèle de facture personnalisé vous permet d'imprimer vos factures avec le format et les informations que vous souhaitez. Ce modèle peut être changé même après la création de plusieurs factures.</p>

<h2>Statistiques</h2>

<p>Afin de suivre vos performances, Nano fourni un ensemble de statistiques et de graphiques.
Actuellement, vous pouvez visualiser vos revenus par mois, par client et par produit. D'autres statistiques seront ajoutées dans de futures versions.</p>

<h2>Conclusion</h2>

<p><a href="https://nano.litesln.com">Nano</a> vise à assurer la gestion sécurisée de vos factures en termes de législation et vous permet de le faire de manière simple. Vous pouvez voir une démo de Nano <a href="https://www.youtube.com/watch?v=jWs6Qh3xLKY">ici</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
